\chapter{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec-rnfs}
\vspace{-1cm}

A Tabela~\ref{tabela-rnfs} apresenta a especificação dos requisitos não funcionais identificados no Documento de Especificação de Requisitos, os quais foram considerados condutores da arquitetura.

% Contador para IDs de Requisitos Não Funcionais.
% Substitua rnf-definir-label dentro dos \label{} abaixo por IDs do seu projeto.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|r|p{13cm}|}
	\caption{Especificação de Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tabela-rnfs}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-usuabilidade} --  O sistema deve ser de fácil aprendizado, não sendo necessário a realização de nenhum tipo de tutorial ou treinamento para o seu uso..}\\\hline
	
	Categoria: & Usabilidade \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Interface seguindo os \textit{designs} padrões voltados para melhor usabilidade e experiência do usuário.   \\\hline
	
	Medida: & Verificar com o usuário final se o sistema ficou intuitivo e de fácil uso e se o mesmo conseguiu utilizá-lo sem nenhum tipo de auxílio. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Usuários conseguirem utilizar todas as funções do sistema sem um treinamento prévio. \\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-confiabilidade} --   O \textit{software} deve preservar a consistência dos dados, onde toda a informação a ser inserida tenha todos os campos obrigatórios preenchidos.}\\\hline
	
	Categoria: & Confiabilidade \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Validações em todas as ações do sistema que possam gerar inconsistências nos registros, tais como falta de campos obrigatórios e restrições de integridade.   \\\hline
	
	Medida: & Criações de validações no \textit{software}. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Usuário conseguir utilizar o sistema sem que haja nenhum tipo de erro inesperado devido a dados inválidos. Usuário ser informado sobre as restrições com mensagens de validação e visibilidade de campos obrigatórios. \\\hline
	
		% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-redigibilidade} -- O sistema deve ser de fácil manutenção, utilizando controle de versões e padrões de design.}\\\hline
	
	Categoria: & Redigibilidade \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Seguir padrões baseados em \textit{Design Patterns}, e utilização de ferramentas de controle de versão.   \\\hline
	
	Medida: & Desenvolvimento do sistema seguindo padrões e utilizar ferramentas de controle de versão tais como o git. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Código de fácil leitura e entendimento, facilidade de manutenção por qualquer outra pessoa com prévio entendimento no assunto. \\\hline
	
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-eficiencia} -- As páginas do módulo devem ser de rápida execução com tempo inferior a 3 segundos de carregamento de dados.}\\\hline
	
	Categoria: & Eficiencia \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Criação de códigos simples, normalização em tabelas e utilização de {Design Patterns}. \\\hline
	
	Medida: & Criar códigos otimizados que degradem o mínimo o tempo de execução. Criar tabelas na terceira forma normal. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Realização de testes de estresse no sistema. \\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-portabilidade} -- O sistema deve estar disponível para os principais navegadores \textit{Web}.}\\\hline
	
	Categoria: & Portabilidade \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Criação de códigos responsivos e utilização de bibliotecas disponíveis nos principais navegadores.\\\hline
	
	Medida: & Ser possível acessar o sistema nos principais navegadores (Google Chrome, Mozilla Firefox e Microsoft Edge) sem que haja erros no layout. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Testar a aplicação nos principais navegadores sem que haja alterações no \textit{layout} ou comportamento. \\\hline

\end{longtable}
\end{footnotesize}
